% ==============================================================================
% PG - Nome do Aluno
% Capítulo 1 - Introdução
% ==============================================================================

\chapter{Introdução}
\label{sec-intro}

A Internet é formada por um conjunto de redes distintas que utilizam protocolos em comum para se comunicar entre si. O inicio da história começou com o projeto ARPANET, no auge da Guerra Fria, onde Departamento de Defesa dos Estados Unidos tinha como objetivo desenvolver um rede de controle com capacidade de proteger as informações de um ataque nuclear, mas a grande expansão da Internet para o público se deu no início da década de 1990 com surgimento da  \textit{World Wide Web}~\cite{Tanenbaum:2011}.


Segundo \citeonline{pressman:2011}, nos primórdios da \textit{World Wide Web}, entre os anos 1990 a 1995, os sites eram estruturados por conjuntos de hipertexto lincados contendo textos e gráficos limitados. Com o decorrer do tempo a Web cresceu de forma absurda e teve um grande aumento no número de usuários, gerando uma enorme demanda por sistemas Web. Com isso, os grandes sistemas comerciais começaram a explorar e desenvolver nesse ambiente, porém os modelos tradicionais já não eram capazes de suprir as necessidades do mercado~\cite{prado:2015}. Para auxiliar no desenvolvimento, foram aplicados os conceito da Engenharia de Software nos sistemas Web ou aplicações Web, que se caracterizam por serem altamente interativos e serem acessados por meio da Internet~\cite{souza:2007}. Criou-se assim uma nova subárea da Engenharia de Software chamada Engenharia Web, que define novas abordagens para auxiliar no desenvolvimento, manutenção e implantação de aplicações Web~\cite{pressman:2011}.

Nesse cenário, surge o FrameWeb (\textit{Framework-based Design Method for Web Engineering})~\cite{souza-celebratingfalbo20}, que é um método para Engenharia Web que propõe a modelagem dos conceitos dos \textit{frameworks} nos modelos de projeto de modo a facilitar a implementação. Desta maneira, a definição da arquitetura fica a cargo do projetista do sistema, facilitando a tarefa dos programadores, ou seja, isso permite que os projetistas especifiquem melhor o que deve ser implementado pelo programador, tornando assim o processo de desenvolvimento mais eficiente e produtivo~\cite{souza:2007}.

Para testar o FrameWeb, diversas implementações de um mesmo sistema, chamado SCAP (Sistema de Controle de Afastamentos de Professores), foram desenvolvidas como trabalhos de conclusão de curso, por exemplo: Java EE por \citeonline{duarte:2014}, VRaptor 4 por \citeonline{prado:2015}, Spring MVC e Vaadin por \citeonline{matos:2017},
Wicket e Tapestry por \citeonline{ferreira:2018}, Ninja por \citeonline{avelar:2018} e diversos outros. Ressaltando que os requisitos do SCAP foram levantados e analisados por \citeonline{duarte:2014} e refinado por \citeonline{prado:2015}. Os outros trabalhos utilizaram estes documentos como base para gerar sua própria implementação do SCAP.

No presente trabalho será desenvolvida uma nova revisão e implementação do  SCAP, sistema Web que visa facilitar o gerenciamento de afastamento dos professores do Departamento de Informática da UFES, tornando o processo mais rápido. Serão novamente utilizados os requisitos levantados por \citeonline{duarte:2014}  e refinados por \citeonline{prado:2015}. A implementação será realizada utilizando o \textit{framework} Angular e um conjunto de \textit{frameworks} auxiliares, seguindo o método FrameWeb~\cite{souza:2007,souza-celebratingfalbo20}.




%%% Início de seção. %%%
\section{Motivação e Justificativa}
\label{sec-intro-motjus}

Conforme mencionado anteriormente, \citeonline{duarte:2014} foi o primeiro a experimentar o método FrameWeb no processo de desenvolvimento de um sistema chamado SCAP. Foi utilizado Java EE como a plataforma de desenvolvimento, incluindo seu conjunto de \textit{frameworks} padrão. Sucessivamente outros trabalhos expandiram a utilização de novos \textit{frameworks} e contribuíram para a fortalecimento e analise do método. Por exemplo, \citeonline{guterres:2019} desenvolveu o SCAP utilizando o \textit{framework} Play, \citeonline{berger:2021} com os \textit{frameworks} Yii e Symfony, \citeonline{dalapicola:2021} com os \textit{frameworks} Quasar e AdonisJS, dentre outros.\footnote{Outros trabalhos de conclusão de curso que implementaram o SCAP com diferentes \textit{frameworks} e realizando sua modelagem com o FrameWeb podem ser encontrados em \url{http://www.inf.ufes.br/~vitorsouza/orientacao/trabalhos-orientados/}.}

Neste mesmo espírito, o presente trabalho tem como motivação utilizar o Angular, que é um \textit{framework} que vem sendo amplamente utilizado no mercado atual, seguindo o método FrameWeb~\cite{souza:2007,souza-celebratingfalbo20}. Com a finalidade de contribuir para a avaliação do método com um novo conjunto de \textit{frameworks}.



%%% Início de seção. %%%
\section{Objetivos}
\label{sec-intro-obj}

O presente trabalho de conclusão de curso tem como objetivo aplicar o método FrameWeb para a implementação do SCAP (Sistema de Controle de Afastamento de Professores) a partir dos requisitos levantados por \citeonline{duarte:2014} e posteriormente melhorado por \citeonline{prado:2015}, utilizando o \textit{framework} Angular e com isso contribuindo para avaliação do método.

Para alcançar o objetivo geral, os seguintes objetivos específicos devem ser satisfeitos: 

\begin{itemize}
	\item Compreensão dos requisitos do SCAP;
	\item Projeto do sistema SCAP utilizando o método FrameWeb~\cite{souza:2007,souza-celebratingfalbo20};
	\item Implementação do Sistema SCAP utilizando o \textit{framework} Angular.
\end{itemize}



%%% Início de seção. %%%
\section{Método de Desenvolvimento do Trabalho}
\label{sec-intro-met}

Para o desenvolvimento do trabalho foram feitas as seguintes atividades

\begin{itemize}
\item Atividade 1:
levantamento bibliográfico, estudo e leitura de materiais que fornecem informações sobre Engenharia de Software, Engenharia de Requisitos, desenvolvimento de  \textit{softwares}, Engenharia Web, método FrameWeb, requisitos do SCAP e os \textit{frameworks} que foram utilizados;

\item Atividade 2:
análise dos requisitos de software do SCAP levantadas por \citeonline{duarte:2014} e refinado por  \citeonline{prado:2015};

\item Atividade 3:
utilização do método FrameWeb para projetar os modelos FrameWeb referentes ao SCAP;

\item Atividade 4:
codificação e implementação do SCAP utilizando os \textit{frameworks} propostos;

\item Atividade 5:
elaboração da monografia e apresentação dos resultados.
\end{itemize}


%%% Início de seção. %%%
\section{Organização da Monografia}
\label{sec-intro-organizacao}

Além desta introdução, esta monografia é composta por outros quatro capítulos:

\begin{itemize}
	\item O Capítulo~\ref{sec-referencial} traz informações sobre o referencial teórico onde são reunidos conceitos e explicações de outros autores acerca dos assuntos relacionados a este trabalho;
	
	\item O Capítulo~\ref{chap-requisitos} apresenta o levantamento e análise dos requisitos do SCAP (Sistema de Controle de Afastamentos de Professores) feito por \citeonline{duarte:2014} e refinado por \citeonline{prado:2015};
	
	\item O Capítulo~\ref{sec-projeto} traz o projeto e a implementação do SCAP utilizado o \textit{framework} Angular com NodeJS, mostrando a aplicação do método FrameWeb na construção do sistema nesta nova arquitetura;
	
	\item O Capítulo~\ref{sec-conclusoes} apresenta os resultados obtidos da aplicação do método FrameWeb nesta nova implementação do SCAP e as melhorias propostas para a utilização do mesmo.
	

\end{itemize}


